日韓貿易戰？日本反擊「南韓徵用工」的半導體限令

【2019.7.02 日本／南韓】

日韓貿易戰？日本反擊「南韓徵用工」的半導體限令

「對南韓的忍耐已到極限！」日本政府1日宣布，將對南韓實施嚴格的半導體出口限制，控管相關原料輸入南韓。這個有如突襲的措施，日本政府人士也向媒體透露，這是為了與南韓之間爭議難解的「徵用工」訴訟案，而對南韓所採取的「經濟報復」。日本強硬對抗的姿態，再次讓日韓雙方外交關係惡化；限制措施將於4日正式發動，面對可能對半導體產業的衝擊，民間企業也對此懷抱不安：是會單方面重創南韓、還是日韓兩敗俱傷？而徵用工問題真的能因此解決？

日本政府於1日宣布，將從7月4日開始，正式實施對南韓的半導體材料出口限制，將針對三種化學原料的採購合約實行嚴格的出口審查，出口許可的申請也會從嚴處理；被限制出口的原料包含三大類：氟化聚醯亞胺（用於手機螢幕、OLED顯示面板等）、用於半導體製造的光阻劑與高純度氟化氫。

《日本經濟新聞》報導，這三種原料的全球市占率，幾乎被日本廠商壟斷，全球的半導體企業將近 70% 的氟化氫都來自日本廠商提供。如果沒有接替的原料廠商，限制措施預料會對南韓的半導體與顯示面板產業帶來重大衝擊，甚至殃及下游的Apple 、華為等廠商。

「這是因為日本對於南韓的忍耐已到極限了。」各大日媒都有來自日本政府人士的透露訊息，強調這是日本政府「經濟報復」，之所以對南韓採取如此強硬的措施，主因是針對去年以來南韓提出的「徵用工」訴訟、進而凍結日本企業在南韓的資產。日方已達「忍耐的極限」（我慢の限界），才會採取限制半導體出口限制令。

讓日韓雙方關係惡化的徵用工訴訟，是雙方至今難解的歷史爭議。徵用工是指二戰期間，日本殖民南韓時所強行徵用的勞工，當時以戰時國家動員的方式，大量徵召人力補充軍需。戰後雖然有針對非人道的強徵行為進行賠償，但僅為雙方政府的協議，徵用工個人能否申請賠償就成為日後的訴訟爭議。

就在去年10月30日，南韓最高法院逆轉過去的裁決，判定日本必須為被強制勞動的徵用工個人做出賠償，向日企「新日鐵住金」（戰時為「新日本製鐵公司」）、三菱重工等過去實施徵用工的企業求償，並由訴訟律師團向法院申請扣押凍結這些日企在韓國的資產。

圖為等待法院判決的南韓徵用工（二戰時期被日本強徵的南韓勞工）。讓日韓雙方關係惡化...
圖為等待法院判決的南韓徵用工（二戰時期被日本強徵的南韓勞工）。讓日韓雙方關係惡化的徵用工訴訟，是雙方至今難解的歷史爭議。 圖／歐新社
南韓的裁決再度讓徵用工事件成為日韓關係的痛腳，但日本認為「賠償早已經結束」、「個人不得求償」，首相安倍晉三與外相河野太郎都針對南韓判決採取強硬態度，日韓雙方幾乎沒有退讓的餘地，加上一連串外交的摩擦，關係局勢變得相當嚴峻。

《朝日新聞》指出，因為徵用工訴訟的歧異，日韓雙方的互信瓦解；而在今年3月以來，日本財務相麻生太郎就透露，將不排除各種對南韓的經濟制裁手段，各種風聲之中，也傳出可能將目標擺在半導體原料的出口限制。

在日本確定採取經濟報復後，南韓外交部趙世暎隨即發表聲明，表達對日方措施的深刻遺憾，並要求日本撤回限制。南韓產業通商資源部部長成允模則表示，將向WTO世界貿易組織 提出訴訟，依照國際法和國內法原則，來採取必要的反制措施。

不過日本方面，首相安倍晉三向《讀賣新聞》表示，所有措施都沒有違反WTO與國際貿易的法規，限制措施是「重新檢視日韓雙方的信賴關係。」

在限制措施之下，首當其衝的南韓企業三星、SK 海力士與LG等大廠。雖然南韓的產業通商資源部部長成允模樂觀地說：「這或許也是讓南韓提高技術力的契機。」但在日本廠商幾乎囊括超過8成的原料提供下，南韓的相關業者也向《日經》表示：「有的恐怕撐三個月後就沒辦法了。」

另一方面，出口限制會對日本的廠商產生多大影響，目前也尚未有明確的預估。每年約向南韓輸出1萬4,000噸氟化氫的原料大廠森田化學工業，向《朝日新聞》表示：「限制實施的話，出口辦理手續會變得更繁複，可能會導致出口時間的延遲」；日本光阻劑原料大廠JSR株式會社則說，目前還不清楚會有多大的影響。

也有日本電機業者表示，南韓方的製品如果因此受到衝擊，恐怕也會反過來影響到日本的電子業市場。《日經》的社論則指出，日本政府應有所自制，否則會對日本企業造成長久不利影響。

目前的態勢，日韓雙方都同樣採取強硬對抗的局面，媒體與業界關注的焦點轉移到半導體產業的影響，而做為事件導火線的徵用工問題，卻仍看不見雙方協商的可能與解決方案。《NHK》指出，日韓冰冷的關係，現下已無可避免地繼續惡化。

又貿易戰

即係雙方政府協議唔可以幫徵用工拎賠償？
咁個協議有乜用

雖然本地野重要D不過唔好介意我再post
比著你係日本你都唔會再比錢啦係咪?

1965年傾日韓基本條約
日本要求對所有韓國人直接單對單賠償
南韓政府拒絕左, 要日本政府lump sum一次過交比南韓政府
南韓政府仲話朝鮮半島只有一個國家要拎埋北韓果份, 日本話ok
南韓政府再話呢D內容係機密, 你唔好公開, 日本都ok
最後日本政府就將現金加低息貸款加所有日本人在朝鮮半島資產交晒比南韓政府作為朝鮮半島所有受害者賠償
條約白紙黑字寫明最終且不可逆
點知轉頭南韓政府就使晒D錢搞基建搞國企, 一個仙都冇分比國民
仲隱瞞日本政府已經比左錢, 四十幾年來一直叫國民向日本追討
日本政府心地善良由南韓人屌足四十幾年都遵守承諾唔公開真相
直到2005年南韓政府外交文件夠期解密
南韓政府用盡手段阻止條約談判內容公開甚至連"公開會對國家不利"都講埋, 結果都要公開, 全世界呢刻先知日本原來真係比左錢
有南韓人根據公開內容告南韓政府, 南韓法院判過左時效
然後有南韓人告已經比左錢既日本政府, 南韓法院居然判要再比!
仲有
果D唔係強徵勞工
係當年朝鮮大學生示威抗議朝鮮族無得去兵工廠賺錢先開post
仲要幾十人搶一個位

以上資料中英日維基都有

In January 2005, the South Korean government disclosed 1,200 pages of diplomatic documents that recorded the proceeding of the treaty. The documents, kept secret for 40 years, recorded that the Japanese government actually proposed to the South Korean government to directly compensate individual victims but it was the South Korean government which insisted that it would handle individual compensation to its citizens and then received the whole amount of grants on behalf of the victims.[9][10][11]

The South Korean government demanded a total of 364 million dollars in compensation for the 1.03 million Koreans conscripted into the workforce and the military during the colonial period,[12] at a rate of 200 dollars per survivor, 1,650 dollars per death and 2,000 dollars per injured person.[13] South Korea agreed to demand no further compensation, either at the government or individual level, after receiving $800 million in grants and soft loans from Japan as compensation for its 1910–45 colonial rule in the treaty.[11]

However, the South Korean government used most of the grants for economic development,[14] failing to provide adequate compensation to victims by paying only 300,000 won per death in compensating victims of forced labor between 1975 and 1977.[13] Instead, the government spent most of the money establishing social infrastructures, founding POSCO, building Gyeongbu Expressway and the Soyang Dam with the technology transfer from Japanese companies.[15] This investment was named Miracle on the Han River in South Korea.

As the result of this revelation[according to whom?], there have been growing calls for the South Korean government to compensate the victims. A survey conducted shortly after the disclosure showed that more than 70 percent of South Koreans believe the South Korean government should bear responsibility to pay for those victims. The South Korean government announced that it will establish a team to deal with the appeals for compensation, although "It has been the government's position that compensation for losses during the Japanese occupation has already been settled".[12]

(建議) 清楚表達香港人訴求 - 聯合聲明已被毀,促請UK,US,EU同國際政府介入

喺日本既韓國人唔係只可以做雞嘅咩

山口組

好似都係
之前睇過成班大佬其實係隱姓埋名嘅韓國人

日本戰後對中韓真係好好。。。

南韓政府都幾無恥

相信處於果個時代冇人會覺得日本戰後對中韓好好囉
2019睇番就梗係不痛不癢

南韓政府真係仆街冚家剷

得閒又推D慰安阿婆出嚟敲詐日本
支泡一樣咁無賴

韓狗成撚日喺度挑釁日本
轉個頭成班韓國狗就去九州玩
仲要嘈喧巴閉隨地吐痰

泡菜都係支那咁撚樣

都唔明點解日本可以咁撚容忍支韓狗

幫lg 3*起家再打返自己
支韓由頭到尾都當正日本係敵人